\chapter{Warstwa widoku w szeroko znanych strukturach systemu}
%======================================================================================================
\label{lbl:znane-architektury}
Dzisiejsze systemy przybierają bardzo różne struktury i dość ciężko byłoby je wszystkie zebrać i opisać. Są jednak widoczne główne nurty, do których można przypisać każdy system i spodziewać się podobnych rezultatów jeśli chodzi o ich efektywność na różnych płaszczyznach. 
W społecznościach programistów można zauważyć dość wyraźny podział na zwolenników mikroserwisów oraz ich przeciwników, choć zdaniem autora w tych dyskusjach często zapomina się o celu takiej a nie innej architektury.

\section{Architektura}

\subsection{Definicja architektury}
\label{lbl:definicija-architektury}
Słowo ,,architektura'' budzi pewne skojarzenia, jednak warto zadać sobie pytanie o rzeczywistą definicję tego pojęcia. W jednym z przedsiębiorstw przeprowadzono krótką ankietę z pytaniem wielokrotnego wyboru dot. definicji słowa ,,architektura''. Wyniki (Rys. \ref{fig:architektura}) były bardzo zróżnicowane.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Rozdzial2/architektura}
	\caption{Wynik ankiety dotyczącej rozumienia pojęcia architektury w oprogramowaniu}
	\label{fig:architektura}
\end{figure}

Najwięcej głosów otrzymała odpowiedź ,,Architektura to proces'', więcej niż stwierdzenie że ,,Architektura to: mikroserwisy/monolit''.  Wiele osób stwierdziło również, że architektura dotyczy używanych technologii oraz twardych wytycznych. 
Można dojść do wniosku, że pomimo wielu artykułów i prelekcji, środowisko nadal nie jest do końca pewne o czym tak naprawdę jest mowa. Jest to bardzo istotna kwestia, ponieważ kim w takim razie jest osoba na stanowisku architekta oprogramowania w firmie? Jak zdefiniować jego zakres obowiązków skoro nie wiadomo czym jest sama architektura? Idąc dalej: czym jest dobra architektura, a czym zła? Jaki jest jej wpływ oraz cel? 

O ów cel zapytano również ankietowanych (Rys. \ref{fig:cel_architektury})), którzy w przeważającej większości wskazali że jest nim ,,Porządek w aplikacji/systemie'', a o ponad połowę mniej osób wskazało dodawanie nowych funkcjonalności. Odpowiedzi te są jednak w pewien sposób nieprecyzyjne, ponieważ ankietowani pracowali nad wieloma różnymi projektami. Stwierdzić więc można, że cel architektury może być zależny od wielu czynników i przekłada się bezpośrednio na uporządkowanie systemu oraz na łatwość dodawania funkcjonalności.

W ankiecie jednak nie pojawił się żaden głos mówiący o skalowalności i zrównolegleniu prac nad systemem. Jedynie niewielka grupa osób stwierdziła, że architektura ma na celu ułatwienie komunikacji pomiędzy zespołami. Oczywiście, znów wiele zależy od projektów, nad którymi pracują ankietowani, w każdym razie można stwierdzić, że skalowalność rozwiązania, która jest bardzo mocno podkreślana w różnego rodzaju publikacjach, nie ma tak na prawdę dużego znaczenia. Natomiast największe znaczenie ma ułatwianie pracy programistom oraz zwiększanie ich produktywności.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Rozdzial2/architektura_cel}
	\caption{Wynik ankiety dotyczącej rozumienia celu architektury w oprogramowaniu}
	\label{fig:cel_architektury}
\end{figure}

\subsection{Rozmiar aplikacji}
\label{lbl:rozmiar}
Rozmiar aplikacji, czy też samego systemu, ma ogromny wpływ na wydajność pracy programistów. Zastanowić się należy jaki rozmiar aplikacji jest optymalny. Mówiąc o aplikacji zakłada się samodzielną jednostkę kodu, która niezależnie dostarcza funkcjonalności w systemie. 

Wraz z nadejściem mody na wdrażanie mikroserwisów nadano rozmiarowi niezwykle duże znaczenie. Sama nazwa na to wskazuje, gdyż przedrostek ,,mikro'' odnosi się właśnie do rozmiaru. Dyskusje na ten temat przynosiły różny efekt, ale jedną z najpopularniejszych definicji, a jednocześnie najmniej przestrzeganą jest zdolność do przepisania danej aplikacji w tydzień przez zespół, który ją tworzył. Pomimo tego, że aplikacje raczej rzadko i niechętnie się przepisuje, to świadomość zespołu, że jest zdolny do restrukturyzacji swojego rozwiązania w razie pojawienia się znaczących zmian daje możliwość podejmowania decyzji projektowych rozwiązujących konkretne problemy. Dzięki temu nie należy martwić się już aż tak mocno o elastyczność i generyczność aplikacji i w ten sposób można znacznie przyspieszyć czas wytwarzania aplikacji. 

Tyczy się to nie tylko mikroserwisów, ale kodu o małej złożoności w ogóle. W przypadku aplikacji o większym rozmiarze świadomość na temat pozostałych funkcjonalności stale maleje. Programiści zwyczajnie nie są w stanie zapamiętać ich wszystkich, a nawet jeśli się w nich orientują, to zapamiętanie implementacji (nazw klas, pakietów, metod, użytych wzorców) jest o wiele trudniejsze. Wraz z postępem prac członkowie zespołu borykają się z kolejnymi problemami. Jednym z wyznaczników jakości jest czas. Jeśli każde kolejne wydanie wersji aplikacji wymaga go coraz więcej, lub potrzebni są kolejni programiści w zespole, to zdecydowanie mamy do czynienia ze słabej jakości \cite{czysta_architektura} oprogramowaniem. A im większa aplikacja, tym trudniej zadbać o jakość, choć oczywiście są sposoby na poprawę tej sytuacji.

Aplikacje o dużych rozmiarach trudniej też się wdraża. Zazwyczaj wykorzystuje ona wiele różnego rodzaju procesów, których nie można przerwać i wymaga serwera o dużej mocy obliczeniowej. Tego typu problemy wymagają całej masy przygotowań i pracy - przeważnie manualnej. Jako, że złożoność wdrożenia jest tak duża, nie trudno też o błędy.

Podsumowując rozmiar aplikacji ma znaczący wpływ na dodawanie nowych funkcjonalności, utrzymanie systemu oraz jego funkcjonowanie.

\subsection{Komunikacja}
\label{lbl:komunikacja}
Komunikacja pomiędzy zespołami i wewnątrz zespołu również jest czynnikiem, który znacząco wpływa na czas wytwarzania oraz jakość oprogramowania. 
Typowy system klasy enterprise jest rozwijany przez setki programistów. Można sobie wyobrazić, jak ciężko można dojść do konsensusu przy takiej skali. Każdy z zespołów, każda jednostka jako taka, posiadać może inne cele i działa wyłącznie w swoim interesie, zamiast w interesie całego przedsięwzięcia. Skoro odpowiedzialność jest tak rozmyta to i trudno wskazać winowajców, więc w tej sytuacji prawdopodobnie cały system zmierza ku niepowodzeniu\cite{commercetools}. Interesy mogą być różne, lecz zazwyczaj chodzi o ułatwianie sobie pracy i przerzucanie obowiązków. Ciężko jest zorganizować i skomunikować ze sobą kilkaset osób jednocześnie, dlatego też naturalnie tworzone są zespoły, aby zmniejszyć ilość jednostek, którymi należy zarządzać w tym samym czasie.

Można zadać pytanie, jakie to ma znaczenie w odniesieniu do architektury. Wyobraźmy sobie wszystkich tych programistów rozwijających system składający się z jednej bazy kodowej. Niewyobrażalna liczba konfliktów pomiędzy nimi, niemal niemożliwa koordynacja prac, a także niskie zaufanie do reszty prowadzi do ekstremalnie niskiej produktywności i w konsekwencji niskiej jakości produktu informatycznego. Jest to efekt niskiej świadomości na temat tego, co w danej chwili się dzieje i nad czym prowadzone są prace. Również znane są \cite{commercetools} sytuacje, w których funkcjonalności dodawane są dwu, a nawet trzykrotnie. Wszystko za sprawą zbyt dużej ilości ścieżek komunikacji.

Ścieżki komunikacji rosną wykładniczo wraz z rozwojem zespołu. Fred Brooks przedstawił równanie pozwalające je obliczyć:\cite{mythicalmanmonth}
\begin{gather*}
\frac{n*(n-1)}{2}, \\
\text{gdzie $n=$ ilość członków zespołu}
\end{gather*}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial2/sciezki}
	\caption{Ścieżki komunikacji w zespole}
	\label{fig:sciezki}
\end{figure}
Tak więc, przy naprawdę dużych systemach rozbicie ich na wiele mniejszych aplikacji i przypisanie do nich zespołów znacznie redukuje tę wyliczoną wartość. Jednak zespół nie może być zbyt mały, ponieważ konieczne są różne kompetencje takie jak programowanie, zarządzanie bazami danych, bezpieczeństwo, zarządzanie projektem, analiza wymagań itd. Za optymalny rozmiar zespołu uważa się siedem osób, jednak programiści migrują pomiędzy firmami, więc przewiduje się o dwie więcej lub o dwie mniej osoby\cite{commercetools}. Posiadając wiele baz kodowych i wiele aplikacji, możliwe jest też częściowe zrównoleglenie prac. 

Pominięta komunikacja w przypadku złożonych systemów rozproszonych ma swoje konsekwencje w konieczności wprowadzania struktury organizacji. Dzięki temu, że podzielona jest w pewien sposób hierarchicznie, przepływ informacji jest usprawniony. Oczywiście są od tej reguły wyjątki. Dowodzi się, że dobrze jest gdy programiści wykonujący pracę mają bezpośredni kontakt z osobami biznesowymi podczas modelowania aplikacji, jednak ten temat wykracza poza niniejszą pracę.

\newpage
\section{System monolityczny}
\subsection{Struktura systemu}
\label{lbl:monolit}
Każdy system ma swoją strukturę. W odniesieniu do monolitów struktur może być wiele. To, co jednak go cechuje to jedna baza kodowa (Rys. \ref{fig:monolit} ) . Funkcjonalności dotyczące użytkowników, artykułów i warstwy prezentacji rozwijane są wspólnie, przeważnie programista tworząc jeden ,,pull request''\footnote{,,pull request'' jest terminem używanym podczas dodawania funkcjonalności do bazy kodowej. Programiści przygotowują zestaw zmian w kodzie. Paczka zmian nazywana jest ,,commit''-em. Następnie programista kończąc pracę nad funkcjonalnością tworzy z commit'ów pull request aby pozostała część zespołu mogła dokonać weryfikacji poprawności. Pozwala to na poprawienie świadomości programistów i jakości projektu. Po poprawnej weryfikacji, zmiany są dołączane do głównej gałęzi kodu.} może w łatwy sposób dodać całą funkcjonalność do systemu.

Struktura wewnętrzna może być jednak bardzo skomplikowana i różna. Projektanci takiego systemu powinni mieć na uwadze jego przyszły rozwój. Aby zobrazować różnice pomiędzy decyzjami posłużono się przykładem pakietowania znanego z języka ,,Java''.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Rozdzial2/monolit}
	\caption{Wizualizacja struktury aplikacji monolitycznej}
	\label{fig:monolit}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[numbers=none,frame=none]
     aplikacja
	     - ManagerArtykułów.java
	     - ManagerUżytkowników.java
	     - skrypty.js
	     - strona.html
	     - style.css
\end{lstlisting}

W tym przypadku mamy do czynienia ze strukturą widoczną w wielu projektach mało doświadczonych zespołów. Właściwie jest to brak jakiejkolwiek struktury, ponieważ wszystko znajduje się w jednym miejscu. Dodatkowo kod odpowiedzialny za logikę biznesową znajduje się w klasach z przedrostkiem ,,manager'' co sugeruje ich bardzo ogólne przeznaczenie. Wraz z dodawaniem nowych funkcjonalności takie podejście stwarza wiele problemów.

Przyglądając się widokowi, można zauważyć, że on również jest bardzo ogólny. Pojedyncze pliki zawierające opis wyglądu, logikę, jak i strukturę obiektów na stronie nie są dobrą praktyką. Powinny posiadać odseparowanie kontekstowe.


\begin{lstlisting}[numbers=none,frame=none]
  aplikacja
	     - kontrolery
	       	     -  artykuły
	       	          - KontrolerArtykułów.java
	       	     -  użytkownicy
	       	          - KontrolerUżytkowników.java
	     - logika
	       	     -  artykuły
	       	          - Dodaj.java
	       	          -  Lista.java
	       	     -  użytkownicy
	       	          - Zaloguj.java
	     - widoki
	       	     -  artykuły
	       	          - dodaj.html
	       	          - dodaj.js
	       	          -  lista.html
	       	          -  lista.js
	       	     -  użytkownicy
	       	          -  zaloguj.html
	       	          -  zaloguj.js
	       	     -  style
\end{lstlisting}

Kolejny przykład dotyczy klasycznego podejścia MVC (ang. ,,Model-View-Controller''). Wprowadza ono separację kodu na funkcje, które pełni w systemie, a więc istnieje część odpowiedzialna za widoki, logikę biznesową oraz warstwa nazywana kontrolerami, która pomaga sterować przepływem komunikatów z warstwy prezentacyjnej do warstwy serwerowej.

Dodatkowo w przykładzie wprowadzono dodatkowe podsekcje, które dzielą kod kontekstowo. Taki zabieg jest jednym z elementów tzw. ,,krzyczącej architektury''\cite{czysta_architektura}. Nazwa oddaje fakt, że osoba nie znająca systemu, jest w stanie szybko stwierdzić, jakie funkcjonalności on posiada patrząc na samą jego strukturę. W przypadku aplikacji monolitycznej może być to właśnie pakietowanie.

W momencie gdy system nabiera większych rozmiarów, dzięki odpowiedniej strukturze można wydzielić część odpowiedzialną za obsługę artykułów to oddzielnej bazy kodowej, która będzie mogła być później rozwijana niezależnie, o ile wprowadzono też wymaganą separację na poziomie interfejsów.

\subsection{Backend}
Termin ,,backend'' pochodzi z języka angielskiego i oznacza część serwerową, która implementuje logikę biznesową odpowiedzialną za wykonywanie pracy na zbiorze danych przechowywanym w specjalnie wyznaczonym do tego miejscu jakim może być np. baza danych. Backend może również pozyskiwać dane z innych systemów.

Monolityczna aplikacja bez odpowiedniej struktury może sprawiać wrażenie, iż nie posiada ona części serwerowej. Jest to bardzo popularne zjawisko zwłaszcza w językach skryptowych, ponieważ pobranie danych z bazy danych i wyświetlenie ich na stronie można wykonać kilkoma linijkami. W takim przypadku programiści niezaznajomieni z dobrymi praktykami mogą wpaść w pułapkę co dość często się zdarza. Widać to zwłaszcza w tzw. startup'ach, zatrudniających zazwyczaj w znacznej większości studentów w celu redukcji kosztów.

\begin{lstlisting}[caption={Przykład przenikania się warstw aplikacji (PHP)},captionpos=b,label={lst:spaghetti}]
<?php $results = mysqli_query($db, "SELECT * FROM data"); ?>
  <table>
    <?php while ($row = mysqli_fetch_array($results)) { ?>
      <tr>
        <td><?php echo $row['imie']; ?></td>
        <td><?php echo $row['nazwisko']; ?></td>
      </tr>
    <?php } ?>
  </table>
\end{lstlisting}

Listing \ref{lst:spaghetti}  przedstawia sytuację, w której widok przejmuje rolę backend'u. W linii nr 1 widać zapytanie SQL pobierające dane z tabeli ,,data'' z bazy danych. W kolejnych liniach znajduje się interpretacja wyniku i generowanie struktury HTML zrozumiałej dla przeglądarek internetowych. Jest to oczywiście jedynie mały fragment, jednak można wyobrazić sobie cały system napisany w sposób, który definiuje całą funkcjonalność w jednym miejscu. Aby pozbyć się problemu niezbędna jest odpowiednia separacja. Bez niej rozwój aplikacji będzie utrudniony już na bardzo wczesnym etapie.

Nie ma jednej recepty na sukces, wiele zależy od samej dziedziny biznesowej, struktury organizacji oraz wymagań. Zakładając jednak, że podjęto właściwe decyzje projektowe, przez dość długi okres dodawanie nowych funkcjonalności nie powinno stanowić problemu. Tworzenie bibliotek, przeglądy kodu, testy są czynnikiem, który wydłużają ten czas. Jednak wraz z jego upływem w każdym systemie pojawiają się elementy wymagające aktualizacji do nowszych wersji. Kod jest zależny od wielu czynników, takich jak frameworki, języki programowania, bazy danych, biblioteki itd. W sytuacji dojrzałego monolitu, każda taka zmiana budzi niepokój, nawet jeśli zespół zadbał o wysokie pokrycie testami jednostkowymi, czy systemowymi. Wiele miejsc styku z takim elementem wymaga wprowadzenia zmian w wielu miejscach. Jeśli mamy do czynienia z bardzo radykalną zmianą w interfejsach zależności, może się okazać, że podniesienie wersji aplikacji będzie bardzo kosztowne i wiązać się może nawet z przebudową całego systemu.

Dlatego też w wielu przypadkach pozostaje się przy starszych wersjach bibliotek, co też niesie ze sobą kilka poważnych konsekwencji. Przede wszystkim z upływem lat, system staje się po prostu przestarzały. Niektóre biblioteki przestają być już wspierane, więc system może posiadać luki bezpieczeństwa. Rynek pracy, który jest obecnie rynkiem pracownika w branży IT, nie działa na korzyść firmy. Niewielu programistów nie chce pracować ze starymi technologiami, ponieważ sami tracą przez to na wartości.

 Powracając do tematu bibliotek. O aktualizacje bezpieczeństwa i wszelkie inne konieczne zmiany, firma może zadbać na własną rękę, dlatego tak widoczny jest nurt oprogramowania o otwartym kodzie źródłowym. Jeśli dana biblioteka odgrywa kluczową rolę w systemie, warto by można było ją modyfikować, gdy zajdzie taka potrzeba.
 
 Lepszym sposobem jest tworzenie pomostów pomiędzy zależnościami, które w razie konieczności pomagają łatwo zmienić całą bibliotekę bez zmiany implementacji. Wiąże się to jednak z dużym nakładem pracy. Przydatne mogą być w takim przypadku wzorce projektowe takie jak: adapter, proxy, czy fasada.

\subsection{Frontend}
Termin ,,frontend'' pochodzi z języka angielskiego i oznacza część prezentacji, która implementuje interfejs użytkownika. W rozumieniu tradycyjnego systemu monolitycznego, który zazwyczaj wykorzystuje tzw. SSR\footnote{ang. ,,Server Side Rendering'' renderowanie po stronie serwera.} stwarza on kilka problemów.

Odnosząc się do listingu \ref{lst:spaghetti}, który jest właśnie tego typu przykładem, można zadać sobie pytanie czy zmiana widoku jest prosta. Oczywiście to zależy od użytego podejścia, jednakże zazwyczaj jest ona bardzo problematyczna gdyż widok i logika mają dość rozmytą warstwę pośrednią - separującą oba komponenty. Widoki zmieniać się mogą dość często, dlatego jest to krytyczny problem do rozwiązania w niemal każdym systemie.
\label{lbl:monolit-frontend}
Aby zrozumieć niektóre problemy warstwy prezentacji w aplikacji monolitycznej, należy poznać wykorzystywany przez nią mechanizm. Posłużono się przykładem frameworka Thymeleaf \cite{thymeleafdocs}, oraz prostego kodu, aby lepiej zobrazować jego działanie.

Potrzebny jest model danych, który będzie interpretowany na warstwie prezentacji. W tym wypadku jest to model osoby zawierającej dane o imieniu i nazwisku. Framework wymaga oprócz samej deklaracji metod dostępowych get oraz set.
\begin{lstlisting}[caption={Model transportowy dla warstwy prezentacji (Java)},captionpos=b,label={lst:model},language=Java]
public class Osoba implements Serializable {
  private String nazwisko;
  private String imie;
  // konstruktory, metody set, oraz get
}
\end{lstlisting}

Aplikacja w języku Java wykorzystuje w tym przykładzie framework Spring. 
\begin{lstlisting}[caption={Kontroler udostępniający model transportowy (Java)},captionpos=b,label={lst:kontroler},language=Java]
@GetMapping("/pobierzListeOsob")
public String pobierzListeOsob(Model model) {
  model.addAttribute("osoby", kontekstBazyDanych.pobierzWszystkieOsoby());
  return "osoby.html";
}
\end{lstlisting}
Adnotacja ,,@GetMapping'' (Listing \ref{lst:kontroler}) pozwala skonfigurować adres, pod jakim będzie widoczna metoda kontrolera. Kluczowa jest jednak linia 3, w której wypełniany jest model przekazywany do widoku poprzez metodę ,,addAttribute'' obiektem listy zawierających wszystkie osoby w systemie o identyfikatorze ,,osoby'', pobranym z bazy danych. 
Linia nr 4 informuje o tym, którego szablonu użyć do wygenerowania widoku. Ów szablon zawiera wszystkie informacje potrzebne do przetworzenia modelu i wygenerowania pliku HTML.
\begin{lstlisting}[caption={Szablon wyświetlający model transportowy (ThymeLeaf)},captionpos=b,label={lst:thymeleaf},language=HTML]
<tr th:each="osoba: ${osoby}">
	<td th:text="${osoba.imie}" />
	<td th:text="${osoba.nazwisko}" />
</tr>
\end{lstlisting}

Pomimo widocznej separacji na wielu płaszczyznach, ciągle pozostaje wiele problemów do rozwiązania. W linii nr 4 Listingu \ref{lst:kontroler}, backend jest w pewien sposób świadomy widoku, w jakim pliku znajduje się szablon. Co więcej przygotowuje obiekt zawierający wszystkie informacje dla konkretnego widoku. Jeśli widok zostanie przebudowany, zapewne zmieni się też część implementacji w kontrolerze.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial2/SSR}
	\caption{Komunikacja przeglądarki z serwerem wykorzystującym SSR}
	\label{fig:ssr}
\end{figure}

Jak widać na rysunku \ref{fig:ssr}, komunikacja serwer-klient odbywa się wyłącznie za pomocą plików HTML. Silnik szablonów jest bardzo mocno związany z modelami udostępnianymi przez serwer.

Taki schemat można jednak z powodzeniem wykorzystywać i jest to robione przez wiele systemów. Jednakże bardzo modne w ostatnich kilku latach stały się aplikacje mobilne, do których użytkownicy są coraz bardziej przyzwyczajeni. W sytuacji, w której biznes wymagałby dodatkowego narzędzia, w przypadku SSR system nie jest na to przygotowany. W związku z tym pomysł ten staje się coraz mniej popularny.

\subsection{Wdrażanie}
Systemy monolityczne są uruchamiane na pojedynczych serwerach. Co za tym idzie, w przypadku awarii jednej z maszyn wszystko przestaje działać. Wybiegając w przyszłość, każda z aplikacji mikroserwisowych ma wiele instancji na różnych maszynach, aby zapewnić ciągłość w dostarczaniu funkcjonalności. To, co pozwala na taki zabieg to ich idempotentność\footnote{wielokrotne wywołanie usługi z określonym zapytaniem daje taki sam efekt, jak wywołanie jednorazowe.}.

Monolit w całej swojej złożoności zazwyczaj posiada stan przechowywany w pamięci RAM, tak więc powtórzenie operacji zwróci inny wynik za każdym razem, gdyż jest on modyfikowany. Pamięci RAM nie można współdzielić pomiędzy maszynami, co więcej jest ona ulotna, więc po wyłączeniu maszyny tracone są informacje w niej zapisane. Jest to powód, dla którego wdrażanie nowej wersji takiej aplikacji jest trudne.

Przede wszystkim wdrożenie nowej wersji oznacza wstrzymanie dostarczania całości usług. Musi być ono odpowiednio zaplanowane, klienci powiadomieni, a z kolei biznes narażony jest na straty finansowe. Procedura może wyglądać następująco:
\begin{enumerate}
	\item Zastąpić usługę informacją o przerwie technicznej w godzinach 23:00-02:00,
	\item Wstrzymać wszelkie procesy aplikacji i wyłączyć usługę,
	\item Wgrać paczkę z nową wersją,
	\item Uruchomić skrypty migracyjne bazy danych,
    \item Uruchomić usługę,
    \item Upewnić się, że usługa ma połączenie z bazą danych, a wprowadzone zmiany są poprawnie interpretowane,
    \item Usunąć informację o przerwie technicznej i dopuścić ruch z zewnątrz.
\end{enumerate}
Jeśli wszystko przebiega prawidłowo, nie ma żadnego problemu, jednak co w przypadku, kiedy okazuje się, że aplikacja nie działa prawidłowo? Można przywrócić poprzednią wersję, jednak należy wtedy zaplanować kolejne jej wdrożenie.

Możliwy jest też inny scenariusz, jednak wymagane są dwie osobne maszyny, które jak ustalono w przypadku dojrzałych serwisów wiążą się z dużymi kosztami. Otóż można wdrożyć nową wersję na inny serwer i po pomyślnym przeprowadzeniu procedury przełączyć ruch. Bardzo popularne stały się też maszyny wirtualne i konteneryzacja, którą można wykorzystać. Problemem pozostaje jednak stanowość, z którą może być bardzo trudno sobie poradzić.

Plusem tego podejścia jest fakt, że zarówno frontend, jak i backend wdrażane są jednocześnie. Wdrażamy więc jedną paczkę, której obie warstwy są ze sobą kompatybilne. Jeśli tylko wcześniej wykonano odpowiednie testy, nie ma powodu do obaw.

\subsection{Kod zastany}
Kod zastany\cite{legacycode} jest zjawiskiem widocznym w długo rozwijanych systemach. Nie jest on bezpośrednio związany z systemami monolitycznymi, jednak jest on w nich szczególnie widoczny.

Kod zastany to części systemu, które zostały napisane dawno temu. Programiści, którzy je tworzyli już dawno nie pracują w danej firmie, lub po prostu nie pamiętają idei, która im w danym okresie przyświecała. Dodatkowo często jest to kod, który jest niskiej jakości, nieprzetestowany co skutkuje strachem przez wprowadzaniem w nim zmian. Jeśli kod systemu zawiera taki kod, warto zadbać o jego odpowiednie przetestowanie, udokumentowanie i wydzielanie tak, aby przynajmniej jak najrzadziej wprowadzać w nim zmiany. Systemy monolityczne są często rozwijane przez długi okres czasu i przez wiele osób. Dlatego to zjawisko występuje w nich wyjątkowo często.

\subsection{Komunikacja}
W \ref{lbl:komunikacja}, wyjaśniono problemy komunikacji w projektach informatycznych. 
Zespół tworzący monolit naturalnie staje się bardzo liczny, co przekłada się na dużą ilość ścieżek komunikacji. Istnieją sposoby, by sobie z tym radzić. Przykładowo programiści dzieleni są na zespoły zajmujące się konkretną grupą funkcjonalności, np. zespoły zarządzające użytkownikami, artykułami, komentarzami itd.

Jednak dzieląc jedną bazę kodową zespoły te nie są w stanie uniknąć pewnych komplikacji, jakimi są zaufanie do kodu, reszty zespołu, czy przerzucanie się odpowiedzialnością i współpraca.
\newpage
\section{System monolityczny z interfejsem API}
\subsection{Struktura systemu}
Struktura systemów monolitycznych z interfejsem API jest bardzo zbliżona do systemów monolitycznych (\ref{lbl:monolit}). Jedyną różnicą jest wyraźne oddzielenie frontendu od backendu za pośrednictwem API. Najpopularniejszą metodą jest REST API, posługująca się protokołem opartym o format JSON \footnote{ang. ,,Java Script Object Notation'' format reprezentacji obiektów zaczerpnięty z języka JavaScript.} i metody HTTP (Rys. \ref{fig:monolit-and-rest}).

Wprowadzenie interfejsu stwarza szereg dodatkowych możliwości, jednakże najbardziej widocznym elementem jest stworzenie dwóch oddzielnych baz kodowych, rozwijanych niezależnie przez dwa zespoły.

Pozostałe elementy jak zastosowanie wzorca MVC, podział kontekstowy pozostają niemalże niezmienne. Co więcej, zespoły mogą używać różnych wzorców, co daje swobodę w działaniu, zwiększenie produktywności, gdyż dopasowują strukturę do swoich potrzeb. Dwie bazy kodowe oznaczają również podział znanego dotychczas monolitu, co zmniejsza ilość kodu do zapoznania się przez nowych członków zespołu.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{Rozdzial2/monolit-and-rest}
	\caption{Wizualizacja struktury aplikacji monolitycznej z REST API}
	\label{fig:monolit-and-rest}
\end{figure}

\subsection{Backend}
Pomimo wprowadzenia warstwy pośredniczącej pomiędzy backendem a frontendem, dokumenty JSON w dalszym ciągu stanowią pewnego rodzaju widok. Przykładowo biblioteka Jackson\footnote{Biblioteka dostępna pod adresem: \url{https://github.com/FasterXML/jackson}} wprowadza w języku Java adnotację o nazwie ,,@JsonView''. Tak więc i w tym przypadku można przeplatać logikę widoku z logiką biznesową, choć jest to nieco trudniejsze.
\label{lbl:monolit-and-rest}

Innym problemem mogą być współdzielone modele pomiędzy widokami. Można to zaobserwować w listingu \ref{lst:jsonView}. Pomijając fakt, iż stosowanie tak licznych adnotacji sprawia, iż kod jest nieczytelny, to od razu widać, że ów model ,,posiada'' zbyt wiele informacji o widokach, które go wykorzystują. Linie posiadające wcześniej wspomnianą adnotację ,,@JsonView'' definiują jakie pola będą dostępne na danym widoku. Widoki są końcówkami\footnote{ang ,,endpoint''}, wywoływanymi przez aplikację kliencką np. frontend. Zgodnie z przykładem końcówka ,,SzczegolyAdministracyjne'' zawierać będzie wszystkie pola, z kolei końcówka ,,ListaUzytkownikow'' jedynie imię. 
\begin{lstlisting}[caption={ Przykład modelu współdzielonego przez wiele widoków (Java)},captionpos=b,label={lst:jsonView},language=Java]
@Data
public class Osoba {
   @JsonView(SzczegolyAdministracyjne.class)
   @JsonView(SzczegolyUzytkownika.class)
   private String nazwisko;

   @JsonView(SzczegolyAdministracyjne.class)
   @JsonView(SzczegolyUzytkownika.class)
   @JsonView(ListaUzytkownikow.class)
   private String imie;
	
   @JsonView(SzczegolyAdministracyjne.class)
   private DateTimeOffset dataRejestracji;
}
\end{lstlisting}

W tym przypadku nie stanowi to dużego problemu, ponieważ istnieją tylko trzy widoki i trzy pola. W realnym systemie pola liczy się w dziesiątkach, podobnie jak końcówki. Programiści w takiej sytuacji mogą się pogubić, dlatego też dobrą praktyką jest tworzenie oddzielnych modeli zależnie od kontekstu użycia, co z drugiej strony zwiększa ilość kodu do utrzymywania.

Kolejną częstą praktyką przenikania się warstwy widoku w tego typu systemach jest formatowanie. 
\begin{multicols}{2}

\begin{center}ŹLE\end{center}
	\begin{lstlisting}[numbers=none,frame=none]
{	
  "waluta" : "PLN",
  "ilość": "100,025,220.24"
}
	\end{lstlisting}
	\columnbreak
\begin{center}DOBRZE\end{center}
	\begin{lstlisting}[numbers=none,frame=none]
{	
  "waluta" : "PLN",
  "ilość": 100025220.24
}
	\end{lstlisting}
	
\end{multicols}
W powyższym przykładzie na pierwszy rzut oka ciężko zauważyć problem, jednakże istnieje on w polu ,,ilość''. Pole to zawiera sformatowaną, gotową do wyświetlenia kwotę. Prawdopodobnie nie byłoby w tym nic złego, jednak po pierwsze w notacji JSON wartość jest w tym momencie ciągiem znaków, a nie liczbą, co za tym idzie, niektóre języki mogą mieć problem z jej poprawną interpretacją i wykonaniem dodatkowych manipulacji. Pojawia się też problem internacjonalizacji, ponieważ w Polsce do odseparowania wartości całkowitych od ułamkowych używa się przecinka, zaś w USA kropki. Nie powinno to być przerzucane na backend, skoro dotyczy to zwyczajnej prezentacji wyniku.

\subsection{Frontend}
Komunikacja z backendem za pośrednictwem API, takiego jak REST, ma największy wpływ na frontend.
Nie jest to już zbiór generowanych dokumentów HTML, które tylko należy dostarczyć do przeglądarki klienckiej. W niniejszym rozdziale skupiono się na nowoczesnych aplikacjach typu SPA\footnote{ang. ,,Single Page Application'' aplikacja dająca wrażenie poruszania się po jednej stronie, bez konieczności przeładowywania całego ekranu np. w momencie przejścia do innej pozycji menu.}, gdyż dostarcza ona najlepszych wrażeń użytkownikowi. Wszystko dzięki temu, że elementy na stronie generowane są dynamicznie przez przeglądarkę internetową użytkownika.

Kolejną zaletą takiego podejścia jest możliwość zaimplementowania wielu interfejsów użytkownika. Jeśli chodzi o aplikacje przeglądarkowe robi się tak w momencie zmiany technologii, gdy obecna hamuje rozwój, lub powstają nowe, niewspierane wcześniej możliwości. Najprawdopodobniej po jakimś czasie zachodzi po prostu chęć zmiany wyglądu, ponieważ jest to część, która w znacznym stopniu przyciąga lub odpycha potencjalnych klientów.

Na chwilę obecną popularne są też aplikacje mobilne, które również mogą się integrować w dokładnie taki sam sposób. W czasach, na których przybierają na znaczeniu urządzenia IoT\footnote{ang. ,,Internet of Things'' Internet Rzeczy}, API jest dodatkowym atutem, lecz jako że np. inteligentny zegarek nie wyświetla tylu informacji co komputer, warto zadbać o optymalizację wielkości odpowiedzi poprzez wersjonowanie końcówek lub zastosowanie technologii takich jak GraphQL. Dzięki takiemu zabiegowi wydłuża się czas pracy na baterii tego typu sprzętów oraz ogranicza transmisję danych, która zazwyczaj odbywa się poprzez sieć komórkową.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial2/SPA}
	\caption{Komunikacja w przypadku aplikacji SPA}
	\label{fig:spa}
\end{figure}

\label{lbl:spa}
Rysunek \ref{fig:spa} przedstawia kolejne etapy działania aplikacji typu SPA. Przy zainicjowaniu połączenia z serwerem ściągana jest paczka z aplikacją, zawierająca pliki JavaScript, HTML oraz CSS. Zależnie od wykorzystywanych frameworków może się to nieco różnić. Istotny może być fakt, iż pliki te są przechowywane na sprzęcie użytkownika i pobierane jedynie raz. W momencie, kiedy zmieniamy wersję aplikacji, należy też pamiętać o zagwarantowaniu inicjalizacji aplikacji lub jej fragmentu ponownie.

Po pobraniu aplikacji na środowisko docelowe, następuje wywołanie skryptu startowego, który może np. pobrać dane inicjalne z końcówki aplikacji backend. Komunikacja odbywa najczęściej się przy pomocy protokołu HTTP i wymianie dokumentów JSON. Po wysłaniu jednego z takich zapytań, aplikacja kliencka czeka na odpowiedź. 

Kolejnym krokiem jest odpowiednie przetworzenie dokumentu JSON. Odwołując się do przykładu z kwotą, może ją np. sformatować zgodnie z kulturą języka wykorzystywaną przez użytkownika. Na sam koniec na podstawie otrzymanego rezultatu generowana jest struktura HTML zrozumiała przez przeglądarkę i aplikacja nasłuchuje na reakcję użytkownika. 

W momencie, w którym użytkownik wywoła jakąś akcję wysyłane jest kolejne zapytanie. Często z powodów opóźnień w transmisji wyświetlany jest pasek postępu tak, aby było wiadome iż aplikacja wykonuje jakieś operacje i nie zawiesiła się. Poprzednio opisany proces powtarza się od nowa, jednak tym razem część struktury HTML jest zamieniana na nową, bez konieczności przeładowania strony. To właśnie ten zabieg daje poczucie płynności działania.

Jak można zauważyć proces wygląda zupełnie inaczej niż w przypadku SSR (\ref{lbl:monolit-frontend}). Pociąga to za sobą daleko idące zmiany. Od tej pory pozbywamy się sesji po stronie serwera, jest ona przechowywana po stronie klienta. Co za tym idzie inaczej wyglądają sprawy autoryzacji i autentykacji.

\subsection{Wdrażanie}
Wdrażanie aplikacji monolitycznej opartej o REST niesie ze sobą pewne zmiany. Otóż wdrażane są dwa niezależnie działające byty, nawet na dwóch oddzielnych maszynach.

Backend staje się w naturalny sposób bardziej bezstanowy w związku z brakiem sesji użytkownika po jego stronie. Jeśli wszystko zrobiono zgodnie ze sztuką, wdrożenie takiego serwisu będzie o wiele prostsze. Posiadając kilka, wciąż bardzo kosztownych, serwerów można dążyć do wdrożenia tzw. ,,Continous Delivery''.

Tematom związanym z kulturą DevOps praca traktuje w dalszej części (Rozdział \ref{lbl:devops}). Wyjaśniając jednak krótko ,,Continous Delivery'' - jest to w pełni automatyczny proces, podczas którego aplikacja jest testowana, tworzona jest z niej paczka, kod weryfikowany jest pod kątem jakości przez statyczny analizator kodu oraz przygotowywana jest do wdrożenia. Po przejściu takiego procesu, upoważnione do tego osoby mogą wdrożyć nową wersję za pomocą kliknięcia jednego przycisku. Jako, że aplikacja jest bezstanowa, możliwe jest też wdrożenie jej bez konieczności wprowadzania przerwy technicznej. Co więcej, jeśli takie wdrożenie się nie powiedzie, proces taki powinien samoczynnie to wykryć i przywrócić poprzednią działającą wersję.

Minusem jest fakt, iż wdraża się nie jedną, a dwie aplikacje, zupełnie różniące się procesem. Jak wspomniano, należy zadbać o aktualizację aplikacji frontendowej u użytkowników, tak by odświeżyli pamięć podręczną. Separacja wprowadza też pewien element niepewności, ponieważ podczas rozwoju dwóch niezależnych aplikacji należy dokonać dodatkowej weryfikacji związanej z ich integracją. W duchu ,,Continous Delivery'' skracając pętlę zwrotną, w której możliwe jest wdrażanie aplikacji kilkadziesiąt razy dziennie, ciężko jest śledzić zmiany i być pewnym, że najnowsza wersja aplikacji frontendowej idealnie współgra z backendem.

\subsection{Komunikacja}
Komunikacja w opisywanym modelu ma swoje wady i zalety w stosunku do monolitycznej struktury. Przede wszystkim zmniejszona jest ilość ścieżek komunikacji, ponieważ system podzielony jest na dwa osobne projekty, a więc i dwa zespoły. W ten sposób na samym początku liczbę tę ogranicza się o około połowę.
	
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial2/swagger-general}
	\caption{Wygenerowana automatycznie dokumentacja za pomocą narzędzia Swagger}
	\label{fig:swagger-general}
\end{figure}

Jednakże w takim stanie rzeczy wprowadza się pewną "próżnię" w systemie. Dwa zespoły muszą posiadać podobny zakres wiedzy biznesowej, tworząc dwie oddzielne aplikacje, na koniec integrując je tak, aby działały. W takim wypadku wymagana jest dokumentacja API. Powstało jednak szereg narzędzi, które znacznie minimalizują ten problem. Jedno z najpowszechniej stosowanych o nazwie ,,Swagger''\footnote{Oficjalna strona dostępna pod adresem \url{https://swagger.io/}}(Rys. \ref{fig:swagger-general}), pozwala nie tylko na udokumentowanie API, ale też na wykonywanie na nim akcji. (Rys. \ref{fig:swagger-action}) Nie trzeba jednak wykonywać żadnego zapytania by zorientować się jaki model jest zwracany przez API, gdyż jego właściwości są wygenerowane na podstawie kodu.

\begin{figure}[!htb]
		\centering
		\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial2/swagger-action}
		\caption{Przykład akcji zdefiniowanej przez narzędzie Swagger}
		\label{fig:swagger-action}
\end{figure}

Dzięki temu, że dokumentacja generowana jest automatycznie, korzystający z niej użytkownicy mają pewność, że jest aktualna, a nawet są w stanie to w prosty sposób sprawdzić.

Oczywiście to nie wszystko, ważna jest kultura pracy w całej organizacji. Łącząc te elementy można pracować dość efektywnie.

\section{System oparty o mikroserwisy}
\subsection{Struktura systemu}
Struktura systemu opartego o mikroserwisy bardzo różni się od tych już opisywanych. Jak już wspomniano w \ref{lbl:rozmiar}, to co wyróżnia to podejście to rozmiar kodu i ilość repozytoriów. Skoro idealny mikroserwis powinno się dać przepisać w tydzień znając wszystkie jego wymagania biznesowe, można sobie wyobrazić jak bardzo proste są to aplikacje. Jednak ze względu na dużą ich ilość stosuje się wiele podejść, które pomimo dodatkowego nakładu pracy, pozwalają na prostą zmianę warstw komunikacyjnych.

Pułapka w którą wpada wiele przedsiębiorstw to rozdrabnianie aplikacji na wiele mniejszych, jednak poprzez złe zaprojektowanie często mówi się o rozproszonym systemie monolitycznym. 
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{Rozdzial2/mikroserwisy}
	\caption{Wizualizacja struktury mikroserwisowej}
	\label{fig:mikroserwisy}
\end{figure}

Dzieje się tak z powodu ścisłych zależności pomiędzy każdą usługą. Zmiany w jednej z nich powodują zmiany w innej. Dlatego też należy minimalizować takie zjawisko. Jeśli chodzi o działanie, to podobnie jak w poprzednim przypadku, zazwyczaj stosuje się komunikację opartą o interfejsy API. Takie rozwiązanie pozwala na rozwijanie systemu w różnych językach programowania, przy pomocy różnych narzędzi itd. Dzięki temu można dobrać technologię najlepiej nadającą się do rozwiązania danego problemu.

Oprócz samego rozdzielenia funkcjonalności pomiędzy artykuły i użytkowników, na rysunku \ref{fig:mikroserwisy} zauważyć można też dodatkowy element jakim jest warstwa agregacyjna. Może ona być zrealizowana na różne sposoby, lecz pełni ona funkcję dostępową do całej usługi z zewnątrz. Warstwa ta to nic innego jak dodatkowa aplikacja. Zaletą jej wprowadzenia może być niezależność prywatnego API od API prywatnego usług. Warstw agregacyjnych można też stworzyć kilka, dzięki temu różne zestawy danych zwracane będą różnym aplikacjom, czy też urządzeniom, bez konieczności wprowadzania zmian w usługach logiki biznesowej. Wymaga to jednak wiele dodatkowej pracy i stałe wprowadzanie zmian wraz z rozwojem systemu.

\subsection{Backend}
\label{lbl:mikro-backend}
Mikroserwisy wprowadzają najwięcej zmian po stronie backendu. Codziennie powstaje wiele pomysłów na rozwiązanie problemów z którymi się borykają. Zaletą, dla której warto je rozwiązywać jest skalowalność. 

Faktem jest, iż aplikacje tego typu są łatwo skalowalne, jednocześnie mogą przyjmować połączenia na wielu instancjach, ponieważ są bezstanowe. Nie posiadają żadnych danych sesyjnych i nie jest problemem obsługa jednego użytkownika przez wiele serwerów. Często jednak przypisuje się połączenia użytkowników do konkretnych instancji ze względu na opóźnienia w przekazywaniu pomiędzy instancjami danych i ich pamięć podręczną. 

Takie sytuacje jednak się zdarzają w wyniku np. wdrażania nowej wersji aplikacji czy awarii danej maszyny. Jednak tak samo jak świat jest niedeterministyczny, tak samo przyjmuje się w dzisiejszych aplikacjach tak zwane ,,Eventual Consistency''. Przykładowo dodając artykuł na bloga, przekazano go do serwera. Jednak później gdy zapytano się o listę artykułów, nie pojawia się, gdyż zapytanie trafiło przypadkowo do innej, jeszcze niezsynchronizowanej instancji. Użytkownik w takiej sytuacji może spanikować, dlatego warto go o tym uprzedzić. Dziś wiele stron stosuje odpowiednie komunikaty w rodzaju \textit{,,Twój post został pomyślnie utworzony, wkrótce będzie widoczny na stronie''}. Większość internautów na pewno się spotkała z podobnym podejściem.

Kolejnym szczególnym elementem aplikacji mikroserwisowej jest to, że każda z nich posiada oddzielną bazę danych. Jeśli jedna usługa wymaga części informacji z drugiej, tworzone są odpowiednie zapytania poprzez API i duplikuje się dane. Dzięki duplikacji są one zupełnie od siebie niezależne. Jednak problemem są zapytania.

W celu wyeliminowania części zapytań wykorzystywane są systemy typu ,,message broker''. Zazwyczaj posługują się one nomenklaturą tzw. ,,topic'u'', tudzież spolszczając - tematu. Każdy temat zawiera chronologicznie poukładaną kolejkę zdarzeń. Posiadając taką dodatkową część infrastruktury, serwisy backendowe publikują zdarzenia, by wszyscy inni zasubskrybowani na dany temat interesanci je przetwarzali. Taka komunikacja ogranicza ilość bezpośredniej komunikacji potrzebnej pomiędzy mikroserwisami.

Idzie się też o krok dalej. Wielu architektów stwierdziło, że bazy danych są problematycznym elementem infrastruktury, więc coraz częściej rezygnuje się z tego elementu stosując między innymi ,,Actor Pattern''. Klaster aplikacyjny rejestruje wtedy konkretne byty biznesowe (aktorów) i przekazuje do nich zdarzenia. Oni z kolei potrafią na ich podstawie wygenerować nowe. Całość dzieje się bardzo szybko, ponieważ dane przechowywane są w pamięci, a w tle rejestrowane są jedynie informacje o otrzymanych zdarzeniach. Taki zabieg daje szereg nowych możliwości. Poza oczywistym zwiększeniem wydajności, podczas wypuszczenia wersji zawierającej błędy w logice biznesowej, programiści są w stanie naprawić błędy. Po poprawieniu kodu, wykonują jeszcze raz wszystkie zapisane operacje. Pozwala to na naprawienie błędów związanych np. z transakcjami.

Przykładowo aplikacja bankowa naliczała lokatom 10\%  odsetek zamiast 1\%. Gdyby aplikacja posiadała jedynie dane zapisane w bazie danych mogłoby się to okazać trudne do naprawienia, jednak dzięki zdarzeniom, wystarczy wykryć moment nieprawidłowego działania.

Kolejnym problemem jest lokalizacja błędów. Kiedy coś pójdzie nie tak, czasami ciężko jest namierzyć źródło nieprawidłowego działania. Skoro cały system jest rozproszony, błąd również. W celu rozwiązania tego typu problemów stosuje się technikę zwaną ,,log tracing'' i narzędzia pozwalające na śledzenie logów aplikacji. Dzięki dwóm dodatkowym nagłówkom przesyłanym przez wszystkie aplikacjie tj. ,,traceId'', oraz ,,spanId'' można szybko prześledzić drogę komunikatu, opóźnienia pomiędzy kolejnymi serwisami. Jest to źródło wielu przydatnych informacji dla architektów.

Jeśli już mowa o śledzeniu logów, nie można nie wspomnieć o narzędziach takich jak ,,ElasticSearch''\footnote{Oficjalna dokumentacja dostępna na stronie: \url{https://www.elastic.co/}}. Narzędzie to i jemu pokrewne, pozwala na szczegółową analizę logów aplikacji i tworzenie raportów. Doinstalowanie panelu graficznego ,,Kibana'' znacznie ułatwia jego wykorzystanie. Programiści są w stanie śledzić działanie aplikacji i reagować w razie wystąpienia dużej ilości błędów. Pomocna jest też funkcja panelu tworząca wykresy np. z błędami w przedziale czasowym. Oczywiście narzędzia te można z powodzeniem stosować w aplikacjach monolitycznych, jednak w przypadku mikroserwisów mają one o wiele większe znaczenie.

\subsection{Frontend}
Za sprawą warstwy agregacyjnej moda na mikroserwisy nic nie zmieniła w kontekście samego frontendu. Jednak dodatkowej uwagi wymaga nowopowstała warstwa BFF, czyli inaczej backend dla frontendu.

W części poświęconej systemom monolitycznym wykorzystującym API (\ref{lbl:monolit-and-rest}) padło stwierdzenie, iż nie można wykonywać w części serwerowej takich operacji jak formatowanie liczb czy dodawanie internacjonalizacji. Pomimo iż BFF należy częściowo do backendu, nie posiada on żadnej logiki. Jest to zatem świetne miejsce na tego typu operacje, ponieważ wprowadzone raz, mają udział we wszystkich aplikacjach frontendowych. Podkreślić można tu wartość dostarczaną aplikacjom mobilnym, ponieważ są one instalowane na urządzeniach końcowych i ich aktualizacja jest trudna. Przeniesienie części translacji do API pozwala na wprowadzanie w nich zmian bez konieczności wymuszania pobierania nowej wersji przez użytkowników.

Z kolei zastosowanie modelu komunikacji opartego o GraphQL, przerzuca część odpowiedzialności na aplikację frontendową. Polega to na zawarciu w żądaniu do warstwy agregacyjnej konkretnych wymagań co do zawartych informacji, a warstwa ta decyduje skąd konkretne fragmenty danych pobrać. Jest to coraz częstsza praktyka, posiadająca jednak pewne wady. Żądania posiadają o wiele większą ilość informacji, co stanowi dodatkowy narzut na pasmo. Rekompensuje to skrojona na miarę potrzeb odpowiedź. GraphQL wykorzystuje protokół HTTP, jednak posługuje się jedynie statusem 200 (OK), oraz metodą POST. Skutkuje to częściowym zanikiem informacji na niskim poziomie i problematyczne może być obsłużenie tego typu komunikatów.

\subsection{Wdrażanie}
Wraz z popularyzacją systemów zorientowanych na mikrousługi, niezwykle ważna stała się automatyzacja wdrożeń. Posiadając dużą ilość małych niezależnych aplikacji manualne tworzenie paczek, testowanie i uruchamianie ich na docelowych środowiskach pochłaniałoby zbyt dużo czasu.

Obecnie duża część firm stawia na tego typu podejście znacznie skracając czas pętli zwrotnych, codziennie dostarczając użytkownikom nowe funkcjonalności. Jest to możliwe, ponieważ takie przedsiębiorstwa dokonują nawet kilkuset wdrożeń produkcyjnych dziennie. W świecie monolitów byłoby to nie do pomyślenia. Co więcej, wrażanie tych aplikacji nie powoduje przestoju pracy systemu, nawet w przypadku awarii, dzieje się tak za sprawą mechanizmów takich jak ,,BlueGreenDeployment''\cite{bluegreendeployment} czy ,,CanaryRelease''\cite{canaryrelease} opisywanych na blogu Martina Fowlera\footnote{Martin Fowler jest jednym z twórców Manifestu Agile mającego znaczący wpływ na rozwój oprogramowania.}.

Zarządzanie tak dużą ilością wdrożeń pomimo automatyzacji może okazać się wyzwaniem, dlatego ważne jest monitorowanie tego procesu. Powstało w tym celu szereg narzędzi np. ,,Octopus'' kojarzony zazwyczaj ze środowiskiem .NET.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{Rozdzial2/octopus}
	\caption{Przykładowy stan aplikacji na różnych środowiskach w narzędziu Octopus}
	\source{\url{http://workingwithdevs.com/red-gate-database-octopus-deploy/}}
	\label{fig:octopus}
\end{figure}
Dzięki niemu można szybko się zorientować, która wersja znajduje się na środowisku testowym i produkcyjnym, przejrzeć ostatnie wdrożenia, przeanalizować ewentualne błędy. Podobne narzędzia często też informują o wdrożeniu nowej wersji aplikacji na firmowym czacie. Dzięki temu wszystkie zespoły, które są w jakiś sposób związane z daną aplikacją są na bieżąco informowane.

Bardzo mocnym trendem jest też konteneryzacja mikroserwisów. Kontenery przypominają w pewien sposób maszyny wirtualne, jednak wymagają one o wiele mniej zasobów, gdyż nie emulują całego systemu operacyjnego, komunikując się bezpośrednio z jądrem systemu, na którym działają. Najpopularniejszy jest ,,Docker''\footnote{Dokumentacja dostępna na stronie \url{https://www.docker.com/}}. Operuje on pojęciem obrazów i kontenerów. W trakcie automatycznego budowania paczki aplikacji, może ona zostać umieszczona w obrazie. Pozwala to zmniejszyć wpływ środowiska na jej działanie, gdyż wszelkie zależności systemowe, czy wersje zainstalowanych pakietów zawsze będą takie same. Jedyny wyjątek stanowią moduły jądra, które są wspólne dla wszystkich kontenerów uruchamianych na środowisku, jednak stosunkowo rzadko istnieje potrzeba ich dogrywania. Przygotowany obraz zawierający paczkę aplikacji, jest gotowy do uruchomienia. Raz uruchomiony obraz staje się automatycznie kontenerem, który może być uruchamiany i zatrzymywany.

Cała idea przyświecająca temu pomysłowi jest gwarantowaniem łatwego uruchamiania aplikacji na różnych środowiskach. W przypadku systemów monolitycznych często istniało jedno skonfigurowane środowisko, z wymaganymi pakietami. W momencie przeniesienia go na inną maszynę np. w momencie awarii, prace takie mogły trwać bardzo długo nawet, jeśli istniała szczegółowa dokumentacja owego środowiska.

Wraz z kontenerami pojawiły się systemy orkiestrujące tj. ,,Kubernetes''\footnote{Dokumentacja dostępna pod adresem \url{https://kubernetes.io/}}, ,,Nomad''\footnote{Dokumentacja dostępna pod adresem \url{ https://www.nomadproject.io/}}, które zwiększają niezawodność systemów oraz ich wydajność. Potrafią między innymi uruchamiać kolejne instancje aplikacji wraz ze wzrostem obciążenia, w przypadku awarii maszyny przekierowują odpowiednio ruch na inne uruchamiając na nich instancje tak, aby obsłużyć wszystkie żądania. Ponadto wykonują zdefiniowane operacje cyklicznie, zarządzają konfiguracją i wiele innych. Istotne stały się zwłaszcza z popularyzacją tzw. chmur obliczeniowych. Chmury oferują wiele usług związanych z zarządzaniem infrastrukturą, dlatego też możliwe jest dołączanie kolejnych maszyn i usuwanie ich wraz z zapotrzebowaniem systemu. Z punktu widzenia firmy, znacznie ogranicza to koszty związane z zarządzaniem własną farmą serwerów oraz przyspiesza wiele akcji.

\subsection{Komunikacja}
W mikroserwisach wykorzystywane są wszystkie pomysły opisane wcześniej. Jednakże pomimo wysokiej świadomości zespołów na temat swojej części logiki biznesowej i systemu, często nie mają one wiedzy na temat innych komponentów. Zazwyczaj nie mogą nawet tego sprawdzić zaglądając do kodu, ponieważ uprawnienia mają jedynie członkowie zespołu, którzy go rozwijają. Potrzebne są więc osoby, które posiadają ogólną wiedzę na temat poszczególnych fragmentów potrafiące odpowiedzieć na większość pytań biznesowych oraz ewentualnie oddelegować do bardziej kompetentnej osoby. 

Nie jest to idealna sytuacja. Firmy używające metodyki ,,Scrum'' organizują cykliczne spotkania, które mają za zadanie przedstawienie osobom biznesowym efekty prac każdego z zespołów. Jeśli uczestniczą w nich związane z danym serwisem inne zespoły, wiedza na temat aktualnego stanu jest dobrze przekazywana.

Zespoły rozwijające dany mikroserwis są też często dość nieliczne. Jak wspominano wcześniej, ograniczanie liczebności przynosi korzystny wpływ na proces komunikacji, gdyż zmniejsza ilość ścieżek komunikacji. Coraz częściej dostrzega się wartość tworzenia zespołów, jako jednostek zadaniowych, zamiast postrzegać w ten sposób każdego z jego członków osobno\cite{mistrz_czystego_kodu}. Komunikacja pomiędzy dobrze się znającymi ludźmi sprzyja atmosferze, a wspólnie są w stanie lepiej rozwiązywać problemy i dzielić się informacjami.

Komunikacji pomiędzy zespołami mogą pomóc też automatyzacja procesu testowania oraz dodatkowe rodzaje testów np. kontraktowych. Dzięki testom kontraktowym twórcy API wiedzą dokładnie, kto go używa i w jaki sposób. Wprowadzanie zmian staje się w ten sposób łatwiejsze i bezpieczniejsze.

W dużych systemach, rozwijanych przez wiele zespołów pojawia się jednak problem z warstwą prezentacji. Otóż jest ona jedna i rozwija ją zazwyczaj jeden zespół. Współdzielenie jednej bazy kodowej przez większą ilość zespołów wymaga dużej dyscypliny i kompetencji, co jest trudne do uzyskania. Dlatego też zespołowi temu zleca się implementację na interfejsie graficznym wszystkie nowe funkcjonalności co sprawia, że zespół ten jest bardzo mocno obciążony i jest punktem styku ze wszystkimi innymi zespołami. Posiada też bardzo dużą wiedzę biznesową, co nie jest dobre. Dodatkowo bez interfejsu użytkownika, nowe funkcjonalności nie mogą zostać oddane do użytku, więc jest to punkt krytyczny, na który wszyscy czekają. Prowadzić to może do wielu spięć i konieczności ustalania priorytetów co sprawia, że część energii całej organizacji jest niepotrzebnie tracona. 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{Rozdzial2/microservices-knowledge}
	\caption{Rozmieszczenie wiedzy biznesowej w zespołach przy systemie opartym o mikroserwisy}
	\label{fig:microservices-knowledge}
\end{figure}


\section{Podsumowanie}
Warto podsumować wszystkie te podejścia i zestawić w jednym miejscu ich wady i zalety.

Przede wszystkim moda na mikroserwisy nie powinna definiować podejścia do tworzenia systemów. Jak można było zauważyć, oprócz przedstawionych zalet, jakimi są na pewno skalowalność, odporność na awaryjność całego systemu oraz możliwość częstego wdrażania nowych funkcjonalności, do sprawnego działania przytoczono szereg narzędzi i technologii, które je wspierają. Są to dość szerokie dziedziny również posiadające swoje słabe strony -- przede wszystkim potrzebne są osoby kompetentne w ich obsłudze i zarządzaniu. Mikroserwisy zaczynają przynosić realne korzyści w systemach bardzo dużej skali. Niemały wpływ na system ma też sama komunikacja, która w takiej skali jest najbardziej sprawna.

Z kolei systemy monolityczne wykorzystujące SSR są już dość przestarzałe, głównie ze względu na brak możliwości rozwoju platform mobilnych -- jedynymi sposobami jest dostosowanie stron internetowych do rozdzielczości telefonów oraz stworzenie oddzielnie interfejsu API. Mimo to w początkowej fazie projektu, rozwija się je najszybciej. Nie jest wymagana skomplikowana infrastruktura, sam system z zewnątrz wygląda bardzo prosto. Dbając o jego odpowiednią strukturę nawet na dość zaawansowanym etapie systemu komunikacja może być sprawna. Właśnie ta struktura zapewnia dalszy rozwój systemu, ponieważ stosując podejście np. portów i adapterów czy modele kontekstowe dość szybko można rozpocząć prace nad restrukturyzacją w stronę mikroserwisów stosując ,,Strangler Pattern''\cite{stranglerpattern} polegający na stopniowym wydzielaniu funkcjonalności.

Warto przypomnieć, że architektura jest procesem, która ma zapewnić łatwe dodawanie nowych funkcjonalności i ciągły rozwój systemu. Dlatego też pomimo panującej mody na mikroserwisy, stosowanie architektury monolitycznej dalej posiada swoje zalety, które warto wykorzystać na wczesnych etapach projektowych, by później w naturalny sposób rozwijać system tak, aby biznes mógł jak najniższym kosztem i jak najszybciej czerpać z niego korzyści.
\label{lbl:podsumowanie-arch}
W kontekście frontendu największą zmianę widać przy opisanej zmianie modelu renderowania SSR na aplikacje SPA wykorzystujące interfejs API. Jednakże rozwój architektury dotyczył głównie problemów backendu, a z punktem krytycznym, jakim jest frontend niewiele zdziałano. Dodatkowo zawsze istnieje możliwość wdrożenia aplikacji niekompatybilnej z warstwą prezentacji, co skutkuje błędami i stratami finansowymi.

Oczywiście wszystkie te problemy dotyczą też aplikacji mobilnych, którymi zajmują się oddzielne zespoły.